
\chapter{Conclusão}


\section{Conclusão}

Com a metodologia produzida neste trabalho, foi possível criar grupos em hierarquia, dos dados extraídos da plataforma Lattes.

A técnica de aprendizado de máquina, denominada agrupamento hierárquico, proporcionou, de modo satisfatório a criação de agrupamentos em diversos níveis dos dados. Um dos benefícios deste técnica, é possibilitar, de maneira prática, a customização das funções de distância dos agrupamentos, permitindo assim, adequar nosso objetivo de categorizar os relatórios gerados pela ferramenta \emph{ScriptLattes}.

A utilização do \emph{Web-Crawler} \emph{ScriptLattes}, foi fundamental para extração do dados pertencentes aos grupos da hierarquia. Explorar a limitação do ScriptLattes e utilizá-lo como ferramenta de extração foi fundamental para os resultados obtidos e conclusão desta pesquisa.

Os \emph{scripts} \emph{ScriptSucupira} e \emph{ScriptEMec} implementaram a metodologia proposta de hierarquia de currículos, com intuito de agrupar os dados e contribuir positivamente na transparência e gestão de programas \emph{stricto-sensu} e de cursos de Graduação. Como anteriormente citado, ambas ferramentas contribuíram com trabalhos recentemente publicados, demonstrando sua eficácia nos agrupamentos de dados.

Em especial a implementação da metodologia, visando medir a similaridade de programas, através da ferramenta \emph{ScriptComp}, apresentou uma nova possibilidade na comparação de dados com base nos indicadores da área, abrindo um grande leque para novos trabalhos.

Esta pesquisa não tem como intuito, esgotar ou limitar o campo explorado, no que se refere ao agrupamento dos dados existentes na plataforma Lattes, Pretende-se sim, contribuir com o avanço de pesquisas que utilizam técnicas de aprendizagem de máquina sobre os dados existentes nesta plataforma.


\section{Trabalhos Futuros}

Como oportunidades de trabalhos futuros, propomos que:

\begin{enumerate}[a)]
	\item Seja aplicada a metodologia proposta, a fim de criar novos agrupamentos sobre os dados da plataforma Lattes. 
	
	\item Analisar os relatórios categorizados de outros programas de graduação e pós-graduação \emph{stricto sensu}.
	
	\item Desenvolver outras visualizações dos agrupamentos hierárquicos, que não seja apresenta por dendrograma.
	
	\item Utilizar esta metodologia, para medir a similaridade de outras áreas do conhecimento com base em seus indicadores.
	
	\item Utilizar outras técnicas de aprendizagem de máquina, não supervisionada, para realizar os agrupamentos dos dados.
	
	\item Predizer o conceito CAPES de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando técnicas de aprendizagem de máquina.
	
\end{enumerate}


%- Uma ideia do que pretendemos fazer
%- Seria interessante a gente fazer alguns testes
%--> Levantar os dados (lista de professores e alunos) de %programas da interdisciplinar (engenharia e tecnologia)
%--> Criar os scriptSucupira desses programas
%--> Extrair indicares CAPES de cada programa (Por ano e por quadriênio)
%--> Montar um grande tabela (por ano e quadriênio) contendo: Nome do Indicador, valor do indicador, nome do programa e conceito CAPES 
%--> Separar os dados em conjunto de treinamento, teste e validação
%--> Criar um classificador (por ano e quadriênio)